\documentclass[14pt, oneside]{altsu-report}

% Подключение файлов с библиотекой.
\addbibresource{graduate-students.bib}
\usepackage{minted}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\MakeUppercase{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации} \\
		\MakeUppercase{ФГБОУ ВО АЛТАЙСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ}
		\vfill
		\textsc{Институт цифровых технологий, электроники и физики} \\
		
		\textsc{Кафедра вычислительной техники и электроники (ВТиЭ)}
		\vfill
		\textsc{Отчет по технологической (проектно-технологической) практике по теме:} \\
		\textbf{Генератор дугового разряда}
		\bigskip
		
	\end{center}
	\vfill
	
	\newlength{\ML}
	\settowidth{\ML}{«\underline{\hspace{0.7cm}}» \underline{\hspace{1cm}}}
	\hfill\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		Выполнил: студент 506 гр.\\
		\underline{\hspace{4cm}} А.\,А.~Колесников\\
	\end{minipage}%
	
	\hfill\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		Проверил: ст.пр. каф. ВТиЭ\\
		\underline{\hspace{4cm}} И.\,А.~Шмаков\\
		Работа защищена\\
		«\underline{\hspace{0.7cm}}» \underline{\hspace{4cm}} \the\year~г. \\
		Оценка \underline{\hspace{3.6cm}}
	\end{minipage}%
	\vfill
	
	\begin{center}
		Барнаул, \the\year~г.
	\end{center}
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}
\makeabstract
\tableofcontents

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
Электрическая дуга \cite{plasma} является частным случаем четвёртой формы состояния вещества --- плазмы  --- и состоит из ионизированного газа. Присутствие свободных электрических зарядов обеспечивает проводимость электрической дуги. Для ионизаци (<<пробития>>) воздушно газовой смеси необходимо высокое напряжение порядка 2-5кВ. Для этого требуется повышающий трансформатор с коэффициентом трансформации порядка нескольких десятков(больше лучше). В ходе работы рассмотрим основной принцип работы push---pull генератора \cite{gen} , соберем законченное устройство, а так же рассмотрим основные сложности изготовления плат и недостатки схемы.

\begin{center}
	Внимание!
\end{center}

Далее описан процесс работы с очень высоким напряжением. В устройстве не предусмотрены \textbf{никакие} системы защиты. Поражение электрическим током может быть смертельно. Не выполняйте настройку с подключенным питанием.

\chapter{Анализ схем устройств для генерации дуговых разрядов}
Рассмотрим две возможные реализации требуемого устройства. 
\section{Генератор на полу-мостовом драйвере IR2153}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{ir2153}
	\caption{Схема генератора на драйвере IR2153}
	\label{fig:ir2153}
\end{figure}

Данная схема представляет собой блок питания. Имеется термистор для защиты сглаживающего конденсатора, варистор предотвращающий высокочастотные выбросы в сеть, предохранитель. Суть работы: переменное напряжение из розетки поступает на диодный мост, выпрямляется и заряжает сглаживающий конденсатор, микросхема-драйвер управляя полу---мостом на двух мосфет-транзисторах генерирует прямоугольные импульсы с 50\% заполнением (скважность = 2), которые попадают на строчный трансформатор.
Плюсы:
\begin{enumerate}
	\item Не требуется внешних блоков питания (по сравнению с ниже предложным решением).
	\item На выход схемы поступает $\pm$150~В, как следствие выходное напряжение на трансформаторе выше, а значит больше дуга.
\end{enumerate}
Минусы:
\begin{enumerate}
	\item Питание драйвера происходит не самым удачным образом, т.к делитель напряжения выделяет практически 5~Вт.
	\item Необходимо подбирать резонансную частоту.
\end{enumerate}

Изначально планировалось выполнить проект на данной схеме, но после сборки возникли сложности с настройкой и устройство не удалось довести до рабочего прототипа.

\section{ZVS push-pull генератор}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{sheme}
	\caption{Схема Push-Pull генератора}
	\label{fig:sheme}
\end{figure}

Данная схема имеет ряд преимуществ по сравнению с предыдущей\cite{book1}\cite{book2}. Прежде всего в простоте исполнения и доступности элементов.

Рассмотрим принцип работы. На схеме присутствует два симметричных плеча, работающих по очереди. Когда на схему поступает питание, один из транзисторов начинает открываться быстрее другого. Допустим, верхний транзистор начнет открываться раньше, тогда затвор нижнего через диод и открытый переход верхнего начнет разряжаться на землю. Одновременно с этим через верхнюю часть обмотки начнет протекать ток, а так же заряжаться контурный конденсатор. Когда конденсатор зарядится, поскольку с первичной обмоткой он составляет колебательный контур, начнет отдавать заряд в обмотку, а затем катушка отдаст в конденсатор импульс ЭДС самоиндукции, и конденсатор опять зарядится, но уже другой полярностью, в результате этого верхний транзистор начнет запираться, а нижний открываться, еще больше запирая верхний и дозаряжая затвор через резистор. Таким образом, генерация стабилизируется на резонансной частоте колебательного контура, а при помощи диодов реализуется надежное запирание одного ключа при открытии другого. Схема работает по принципу ZVS (Zero Voltage Switching)\cite{zvs} потому что переключение транзисторов происходит когда в колебательном контуре максимальное напряжение, именно из-за этого генератор высокоэффективный. Стабилитроны нужны для защиты затворов при высоком питающем напряжении. \\
Плюсы:
\begin{enumerate}
	\item Частота колебаний является резонансной и не требует дополнительных вмешательств.
	\item Генератор реализован по принципу ZVS --- т.е переключение происходит при минимальном напряжении в контуре. 
\end{enumerate}
Минусы:
\begin{enumerate}
	\item Требуется сторонний источник питания.
	\item Амплитуда напряжения на стоках превышает питающее в примерно три раза, т.е требуются дорогие мосфет---транзисторы.
	\item Присутствует нагрев элементов цепи из-за высокого протекающего тока.
\end{enumerate}


\chapter{Реализация поставленной цели}
\section{Перенос схемы в программу трассировки}
При поиске в системе интернет были найдены следующие программные пакеты: Altium Designer, Kicad \cite{kicad}, AutoDesk Eagle. Проанализировав тарифные планы было выяснено: получить Altium даже в учебных целях достаточно проблематично, AutoDesk Eagle предоставляется для <<хоббистов>> бесплатно, но имеет достаточно сложный интерфейс. Таким образом после тщательного анализа и опроса преподавательского состава был выбран Kicad, он бесплатен, интуитивно понятен, а так же имеет достаточную библиотеку компонентов.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{window}
	\caption{Основное окно редактора схем}
	\label{fig:window}
\end{figure}

\section{Разводка печатной платы}
Как уже было сказано kicad это пакет программ содержащий как инструмент для рисования схем, так и для трассировки плат. Изучив корпуса всех необходимых элементов, а также их распиновку, я приступил к разводке. Так как плата достаточно простая мне удалось реализовать все на одном слое не прибегая к перемычкам и т.д.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{window2}
	\caption{Основное окно редактора печатных плат.}
	\label{fig:window2}
\end{figure}

\section{Изготовление печатной платы}
В качестве метода производства был выбрана Лазерно Утюжная Технология, далее ЛУТ. Прежде всего за его простоту, т.к применение фоторезистивного метода хоть и ведет к более высокому качеству дорожек, но так же значительно повышает сложность изготовления и требует определенных навыков.
Краткое описание алгоритма работы с ЛУТ:
\begin{enumerate}
	\item Печать изображения дорожек на фотобумаге лазерным принтером.
	\item Перенос рисунка на текстолит посредством проглаживания утюгом.
	\item Травление не защищенных участков в растворе хлорного железа.
\end{enumerate}

После печати, вырезаем изображение и переносим размер на текстолит, при необходимости подпиливаем. Далее при помощи утюга разогретого примено до 200 градусов непродолжительным приглаживанием закрепляем бумагу на текстолите (тонер плавится и прилипает), после этого круговыми движениями сильно прижимая проглаживаем еще несколько минут. Даем остыть, и намочив бумагу снимаем остатки пальцами, а далее жесткой кистью.

Готовим раствор хлорного железа, примерная пропорция с водой 1:3. Лучше всего подогревать раствор на водяной бане, горячий раствор травит намного быстрее.

Помещаем плату в лоток и выливаем раствор, медленно покачивая лоток ждем пока медь не пропадает со всех не защищенных участков. После окончания всех процессов, вынимаем и промываем проточной водой, остатки тонера снимаем ацетоном.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{косяк}
	\caption{Ошибка: из-за холодного раствора травление шло слишком медленно и тонер размяк, это привело к порче дорожек.}
	\label{fig:}
\end{figure}

Можно приступать к сверлению отверстий выводных компонентов, но перед этим выполним лужение, т.к возвышенности вокруг отверстия из олова позволяют более точно центровать сверло.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{"после лужения"}
	\caption{Плата с просверленными отверстиями и залуженными дорожками.}
	\label{fig:}
\end{figure}

Приступаем к запаиванию компонентов.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{распайк}
	\caption{Готовая плата}
	\label{fig:}
\end{figure}

\section{Трансформатор и разрядник}

Для получения дуговых разрядов требуется высокое напряжение. В качестве повышающего трансформатора возьмем трансформатор строчной разверстки ТВС-110ПЦ15 он имеет 1080 витков вторичной обмотки. Вместо родной первичной обмотки мотаем на ферритовый сердечник 5+5 витков с отводом от середины. Таким образом коэффицинт трансформации: $ K = \dfrac{N_{2}}{N_{1}} = \dfrac{1080}{10} = 108$ .

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{трансформатор}
	\caption{Повышающий трансформатор.}
	\label{fig:}
\end{figure}


Для разрядника были использованы железные гвозди длинной 200мм и толщиной 7мм. Как было установлено в ходе опытов по сравнению алюминиевого, медного и железного проводников лучше всего себя показывает железный. Алюминий не стабильный и результаты разнятся от опыта к опыту, медь быстро плавится, а железо является компромиссом. Форма электродов выбрана не случайно, благодаря такому виду дуга легко пробивает воздух в нижней части и за счёт ионизации воздуха поднимается вверх где разрывается из-за недостатка тока. Для изоляции электродов между собой необходим слабо горючий диэлектрик, для этого была выбрана деревянная ламель толщиной 20мм. Электроды при работе нагреваются, но не достаточно сильно чтобы воспламенить дерево.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{разрядник}
	\caption{Разрядник.}
	\label{fig:}
\end{figure}


\section{Настройка и проверка работоспособности}
Как уже было сказано ранее устройство работает по принципу ZVS, это необходимо проверить. Для этого воспользуемся двух канальным осциллографом подключившись к затворам транзисторов. 


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{осцил}
	\caption{Показания осциллографа.}
	\label{fig:}
\end{figure}


Как можно видеть на изображении переключение происходит в минимальной точке. Благодаря чему мосфет---транзисторы работают практически в ключевом режиме. Частота составляет примерно 60кГц.

\section{Корпусирование}

В промышленных изделиях корпусам уделяется отдельная часть производства, т.к необходимо создать идеальную продуваемость, продумать удобное расположение клемм и коннекторов. В моем проекте такой необходимости нет, в качестве корпуса была использована распределительная коробка для проводов размером 190*140*70. Благодаря снимаемым заглушкам отверстий, получается хорошая вентилируемость, остальные отверстия (для проводов и закрепления изолятора) легко проделываются при помощи дрели.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{корпус}
	\caption{Расположение элементов в корпусе.}
	\label{fig:}
\end{figure}

Получается достаточно компактно, при этом имеется достаточное расстояние между низковольтной и высоковольтной частями устройства, чем исключается вероятность пробития изоляции.

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}
	
В ходе выполнения проектно---технологической практики были получены навыки работы с электронными приборами, а также навыки по проектированию и трассировке печатных плат, и монтажа элементов устройства на плате.
В результате выполнения работы создана установка отвечающая поставленным требованиям и задачам.

Рассмотрим основные проблемы. Из-за особенности схемы ток в первичной обмотке получается слишком большим --- это ведет к сильному нагреву ферритового сердечника, возможное решение --- повышение входного напряжения. По этой же причине происходит перегрев мосфет---транзисторов, возможное решение --- установка более массивных радиаторов с активным охлаждением. Так же считаю не корректным использование лабораторного источника питания, предприняв попытки самостоятельно спроектировать импульсный источник питания, столкнулся со сложностями которые с данным уровнем моего образования не разрешимы. 

В целом проект считаю завершенным. Цели и задачи учебной практики выполнены успешно.

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованной литературы}
\printbibliography[title={Список использованной литературы}] 

\chapter*{Приложение}
Расчет рабочей частоты колебательного контура происходит по следующей формуле:
\begin{center}
$ f = \dfrac{1}{2\pi*\sqrt{L*C}} $ Гц.
\end{center}
Измеренная при помощи RLC-метра индуктивность катушки составила 0.012 mH, а емкость конденсаторов 2*0.3uF таким образом получаем выражение:

\begin{center}
$ f = \dfrac{1}{2\pi*\sqrt{0.012*10^{-3}*0.6*10^{-6}}} $ = 59~кГц.
\end{center}

Расчет подтверждается показаниями осциллографа.

В kicad присутствует инструмент для множества различных расчетов, фильтров, аттенюаторов и пр. Воспользуемся калькулятором ширины внешних дорожек для цепи общей точки трансформатора т.к она самая нагруженная (ток достигает 6А) --- необходимая ширина 2.3мм.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{дорожки}
	\caption{Калькулятор ширины дорожек.}
	\label{fig:}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{zvs}
	\caption{Схема после трассировки.}
	\label{fig:zvs-bcu}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{компоненты}
	\caption{Список необходимых компонентов для сборки}
	\label{fig:}
\end{figure}


\hypertarget{p}{}
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение}

\end{document}

